\section{引言}

\subsection{旅行商问题}

旅行商问题（Traveling Salesman Problem, TSP）是组合优化领域中最经典且研究最为广泛的问题之一。问题可形式化地描述为：给定 $n$ 个城市以及城市两两之间的距离矩阵 $\mathbf{D} = (d_{ij})_{n \times n}$，寻找一条经过所有城市恰好一次并最终回到起点的闭合哈密顿回路，使得路径的总长度最小。若以 $\pi = (\pi_1, \pi_2, \dots, \pi_n)$ 表示一个访问排列，则目标函数可写为

\[
\min f(\pi) = \sum_{i=1}^{n-1} d_{\pi_i,\pi_{i+1}} + d_{\pi_n,\pi_1}.
\]

TSP 属于 Karp 的 21 个 NP-完全问题之一，是典型的 NP-难问题。当 $n$ 较大时（如超过 100），精确算法的时间复杂度呈阶乘或指数增长，难以在可接受的时间内求解。因此，大规模 TSP 的求解通常依赖于启发式算法和元启发式算法。

\subsection{进化算法求解 TSP}

进化算法（Evolutionary Algorithm, EA）是一类受达尔文自然选择理论启发的随机搜索方法。算法维护一个由若干候选解组成的种群，通过模拟生物进化中的选择、交叉、变异和生存竞争，引导种群向适应度更高的搜索区域演化。在 TSP 的求解中，EA 以路径排列作为染色体编码，以路径长度的倒数（或负数）作为适应度函数，经过多代进化逐渐收敛到接近最优的路径。

然而，串行 EA 在处理大规模种群（如数百个体）和长进化代数（如数十万代）时，计算开销十分显著。在每一代中，适应度评估需要对每个个体进行完整的 TSP 路径距离计算（$\mathcal{O}(n)$），当 $n=442$、种群规模为 200、进化代数为 200000 时，累计的适应度评估次数高达 $4 \times 10^7$ 次，这使得单机串行求解在时间上难以接受。

\subsection{并行进化算法}

消息传递接口（Message Passing Interface, MPI）是分布式内存并行编程的事实标准。利用 MPI 将 EA 并行化是加速 TSP 求解的自然选择。根据并行粒度的不同，并行 EA 通常可分为以下三类架构：

\begin{itemize}
    \item \textbf{主从式（Master-Worker）：}一个 Master 进程维护全局种群并执行遗传操作，多个 Worker 进程负责适应度评估。通信发生在每一代，通信量为种群规模的比例。
    \item \textbf{岛屿模型（Island Model）：}种群被划分为多个子种群（岛屿），每个岛屿在独立进程中执行完整的进化流程，岛屿之间仅在特定间隔交换优秀个体（迁移）。
    \item \textbf{分层模型（Hierarchical Model）：}将主从式与岛屿模型结合，在多个层次上组织并行，上层负责全局协调，下层负责局部进化。
\end{itemize}

\subsection{本文工作}

本实验基于 MPI 编程模型，针对 TSPLIB 标准基准实例 pcb442（442 城市），实现了三种不同设计理念的分布式进化算法——主从式 dEA、分层式 HdEA、以及带种群迁移的 HdEA-MP——在相同参数设定和计算环境下各运行 10 次，从求解质量（最优解均值、标准差、最小值、最大值）、统计显著性（配对 t 检验）和运行时间三个维度对三种算法进行系统比较，深入分析导致性能差异的根本原因。

本文后续章节安排如下：第 2 节详细阐述三种并行算法的工作原理与设计动机；第 3 节说明实验设置与参数配置；第 4 节呈现实验结果并进行深入分析；第 5 节总结全文并展望未来工作。
